埃及截查市民手機，打壓網上異見抗爭

埃及截查市民手機，打壓網上異見抗爭

埃及演員穆罕默德．阿里（Mohamed Ali）早前於網上告密，指控總統西西及其親信貪污歛財，引發大批埃及人上街示威，要求西西下台。當局為打壓異見，至今拘捕逾 3,000 人，近日更加強箝制網絡言論，隨機截查市民的手機等電子產品，甚至要求查看社交媒體帳戶，被指侵犯私隱，激起民憤。

一名 27 歲攝影師在開羅市中心被警察截停，他向美國「華爾街日報」憶述：「我向他展示身份證，但他不感興趣，反而要求看我的手機。」該名警員檢查他的 Facebook 個人帳戶，並翻閱「動態回顧（memories）」一欄，但他早已刪除反西西的政治發帖，因而獲得放行。

另一名任職媒體公司的 24 歲男子亦指，在 3 天內於同一檢查站被截查兩次。一名警員盤問他攜帶的一本書籍，又打開 Wi-Fi 熱點以上網檢查其 Facebook。「當時的處境讓我覺得，無法拒絕他對我的私人物品及手機進行搜查。」即使機內並無反政府內容，他仍感到「無法再帶著電腦在街上走動。」

多個人權組織及受查人士表示，其他城市亦有市民在街上被警方攔截，檢查他們有否分享批評總統的發帖，或是示威的相關資訊。開羅人在前往市中心或解放廣場 —— 當年反前總統穆巴拉克示威的中心 —— 附近前，先會刪除手機內的敏感帖文及訊息。雖然社會有所批評，內政部長卻反駁此乃依法辦事。

但根據網絡保安公司 Check Point Research 的新研究，埃及政府正向反對派人士、記者及人權分子實施網絡攻擊，試圖騙使人們交出電郵密碼，或以其他方式破解其電話，讓官員追尋他們的位置和線上活動。Check Point 追蹤軟件後，找到埃及通信和信息技術部及情報總局，亦即是該國的主要情報機關。

埃及政府並未評論這些網絡攻擊，發言人亦沒就查詢回應。不過 Check Point 發現攻擊可追溯至 2016 年，包括記者兼反對派領袖 Khaled Dawoud，以及政治科學家 Hassan Nafaa，他們現已被捕。最近數週，警方更針對學者、記者、反對派及任何懷疑參與示威的人士，突擊搜查他們的住所及辦公室。

異見人士 Alaa Abdel-Fattah 及其代表律師 Mohamed el-Baqer 早前先後被捕。埃及首席檢察官確認，上月有 1,000 人被捕及審訊。埃及人權與自由委員會則指，逾 2,400 人仍被拘留，等待審判和起訴非法抗議、協助恐怖組織和違反互聯網法律等罪名。其他被拘留者現已獲釋，但仍有逾百人不知所蹤。

面對反政權浪潮，西西曾向抗議者作出一些「讓步」。上週，埃及政府宣佈會為 180 萬人，恢復數年前因緊縮而中止的糧食補貼。然而，警察的新一輪打壓手段激怒許多埃及人。多名被捕人士的律師指出，人們拒絕開啟手機以供檢查，便遭恐嚇會被起訴或持續拘留。

國際特赦組織埃及研究員 Hussein Baoumi 直言：「他們正在以一種非常舊式、非常殘酷的方式，進行一個大規模的監控過程。」上星期，作為國家機構的全國人權理事會亦發表一份罕見聲明，批評警方大規模搜查埃及人的手機，指這些檢查侵犯了憲法規定的私隱權。

很多開羅人如今確受畏嚇，因而「清洗」社交媒體的個人帳戶，其他人卻愈被打壓愈要反抗，更勇於在社交媒體發表對政府的批評。一名以開羅為基地的商業分析師認為：「人們現時再次爭取發聲，他們應有權利進行和平示威。」

同大陸一尻樣